\input{./preamble.tex}

\DeclareMathOperator{\rot}{\text{rot}}
\DeclareMathOperator{\divFiz}{\text{div}}
\DeclareMathOperator{\grad}{\text{grad}}

\begin{document} % начало документа

\section*{Темы для повторения}

Уравнение Максвелла, дифференциальные уравнения, уравнения Д'Аламбера, полупроводниковые устройства (от диодов до микросхем, аналоговая / цифровая схемотехника.) Мониторы (жидко-кристаллические) - оптика (поляризация). Системы хранения информации: магнитные носители, SSD - ферамагнетики, гистерезис / квантовая механика. \textbf{Преобразование Фурье}. Печатающие устройства - струйные и сублимационные. Квантовые компьютеры.

\section{Электромагнитная теория волноводов}

Уравнение Максвелла для плоской волны:

\begin{remark}
	дифференциальная форма
\end{remark}

\[
\begin{cases}
	\rot \vec{E} = - \dfrac{\partial \vec{B}}{\partial t} \\
	\rot \vec{H} = \vec{j} + \dfrac{\partial \vec{D}}{\partial t}, \vec{j} - \text{ плотность тока} \\
	\divFiz \vec{D} = \rho, \rho - \text{ объёмная плотность заряда} \\
	\vec{B} = 0 \\
	\vec{B} = \mu \mu_o \vec{H} \\
	\vec{D} = \epsilon \epsilon_0 \vec{E}
\end{cases}
\]

\begin{enumerate}
	\item Закон Фарадея. Переменное магнитное поле порождает вихревое электрическое.
	\item Закон полного тока. Переменное электрическое поле порождает вихревое магнитное.
	\item Закон полного тока.
	\item Теорема Гаусса в дифференциальной форме. Источником электростатического поля являются заряды.
	\item Теорема Гаусса для магнитного поля.
\end{enumerate}

$\vec{B}$ - индукции магнитного поля [ТЛ], $\vec{D}$ - индукция электрического поля [$\text{КЛ}/\text{м}^2$], $\vec{H}$ - напряжённость магнитного поля [$\text{А}/\text{м}$], $\vec{E}$ - напряжённость электрического поля [$\text{В}/\text{м}$].

\[
\nabla = 
\begin{bmatrix}
	\dfrac{\partial}{\partial x} \\
	\dfrac{\partial}{\partial y} \\
	\dfrac{\partial}{\partial z} \\
\end{bmatrix}
- \text{ оператор Набла}
\]
\[
\nabla \phi = \vec{i} ~ \frac{\partial \phi}{\partial x} + \vec{j} ~ \frac{\partial \phi}{\partial y} + \vec{k} ~ \frac{\partial \phi}{\partial z} = \grad \phi
\]
\[
\vec{E} = \grad \phi
\]
\[
\nabla \cdot \vec{D} = \divFiz \vec{D} = \frac{\partial Dx}{\partial x} + \frac{\partial Dy}{\partial y} + \frac{\partial Dz}{\partial z}
\]
вектор $\to$ скаляр
\[
\nabla \times \vec{E} = \rot \vec{E} =
\det
\begin{bmatrix}
	\vec{i} & \vec{j} & \vec{k} \\
	\frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\
	E_x & E_y & E_z
\end{bmatrix}
\]
\[
\rot \vec{E} \ne 0 - \text{ вихревое поле}
\]
\[
\vec{E} - \grad \phi - \text{потенциальное поле}
\]

\subsection{Волноводы. Дисперсионные уравнения.}

Основная проблема антенн - волна распространяется во все сторону, направить, конечно, можно, но это очень затратно.

Есть ещё вариант передачи - волноводы. Делятся на СВЧ (10-100 ГГц) и оптические (400-600 нанометров) и периодически-диафрагмированные волноводы.

СВЧ техника не любит, когда в волноводах возникают вакуумные полости или острые углы - могут возникать пробои $\to$ делают скруглёнными, что с аналитической точки зрения - СМЭРТЬ.

\subsubsection{Продольно-однородные волноводы}

Для продольно-однородных волноводах можно доказать, что все компоненты электромагнитного поля выражаются через продольные компоненты, где $E_z ~~~ H_z$.

\[
E_z, E_{\theta}, E_r
\]
\[
H_z, H_{\theta}, H_z
\]

$E_z, H_z$ - продольные компоненты. $E_{\theta}, E_r, H_{\theta}, H_z$ - поперечные компоненты.

\[
\begin{cases}
	E_z = 0 \\
	\frac{\partial H_z}{\partial r} = 0
\end{cases}
\]

Все касательные компоненты непрерывны (первые две):

\[
\begin{cases}
	E_z = const \\
	H_z = const \\
	E_r \epsilon = const \\
	H_r \mu = const
\end{cases}
\]

Нормальные компоненты (вторые две) - разрыв.

\begin{definition}[Фазовая скорость]
	Фазовая скорость - это физическая величина, которая может быть больше скорости света.
\end{definition}

\newpage

\tableofcontents

\end{document} % конец документа