\input{./preamble.tex}

\begin{document}

\section{Введение}

Причины использования параллельных алгоритм:

\begin{enumerate}
	\item Сокращение времени решения прикладных задач
	\item Обеспечение решения большего количества задач за единицу времени
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Кризис эффективности}

Благодаря закону Мура увеличение производительности приводило к уменьшению времени выполнения некоторой задачи. Ответ на пределе тактовой частоты - многопроцессорные системы. Однако последовательные программы не могут работать на многопроцессорных системах быстрее, чем на последовательных. В общем случае автоматически сконвертировать последовательную программу в параллельную невозможно - обычно это требует новых алгоритмов.

\subsection{Параллельное вычисление}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Одна ЭВМ с одним ядром}
	
		Компилятор часто уже генерирует параллельный код, тогда, когда он может. Это расширение SSE - Streaming SIMD extension. Например, операции с векторами или строками параллелизуются.
		\begin{itemize}
			\item по умолчанию
			\item вручную (асссемблерный код или использование istriscics)
		\end{itemize}
	
	\item Одна ЭВМ с несколькими процессорами
	
		Примитивы:
		\begin{itemize}
			\item Процессоры
			\item Потоки
			\item Средства межпроцессорного взаимодействия (IPC)
			\item Примитивы синхронизации
		\end{itemize}
		Технологии: OpenMP (Open Multi-Processing), Boost threads $\sim$ Java threads, Intel TBB, Java.util.concurrent, Fork/Join Framework, CUDA, OpenCL.
		
	\item Несколько ЭВМ с несколькими процессорами - кластерные вычисления MPP (Massive Parallel Processing)
	
		\begin{itemize}
			\item MPI (Message Passing Interface) стандарт обмена сообщениями
			\item framework MapReduce
		\end{itemize}
		Общие подходы:
		\begin{itemize}
			\item Общие подходы:
			\item $\dots$
		\end{itemize}
		GRID — форма распределённых вычислений, в которой «виртуальный суперкомпьютер» представлен в виде кластеров, соединённых с помощью сети, слабосвязанных гетерогенных компьютеров, работающих вместе для выполнения огромного количества заданий.
		\begin{itemize}
			\item Globus Toolkit
			\item Unicore
			\item $\dots$
		\end{itemize}
	
		Cloud Computing - модель обеспечения удобного сетевого доступа по требованию к некоторому общему фонду конфигурируемых вычислительных ресурсов, которые могут быть оперативно предоставлены и освобождены с минимальными эксплуатационными затратами или обращениями к провайдеру.
\end{itemize}

\subsection{Графические процессоры (GPU)}

\begin{itemize}
	\item CUDA (Compute Unified Device Architecture)
	\item OpenCL (Open Computing Language) OpenGL OpenAL
	\item Транзисторная память (transactional memory)
\end{itemize}

\subsection{Закон Амдала}

\[
S_p = \frac{1}{\alpha + \frac{1 - \alpha}{p}}
\]

\noindent где $\alpha$ - доля последовательного кода, $p$ - число процессов.

\newpage

\tableofcontents

\end{document} % конец документа