\input{D:/GitHub/currentWork/TeX_preambles/preamble.tex}

\begin{document} % начало документа
	
\textit{Почаев Никита Алексеевич, гр. 8381}

\section{Комбинаторика, классическое определение вероятности. (ДЗ на 15.02.20)}

\subsection{Задача 1.}

2 шара распределены случайно по 3-м ящикам. Определить вероятность попадания в разные ящики.

\textit{Решение:}

Пусть $n$ - количество шаров, $k$ - количество ящиков. Тогда способов разместить шары по ящикам (в одном может быть не один): $k^n$ (первый можно положить в любой из $n$, второй также в любой из $n$ и т.д.). Значит, всего исходов: $3^2=9$.

Рассмотрим количество способов разместить шары без повторений, т.е. каждый шар по одному в разных ящиках. Первый шар можно положить в любой из $k$ ящиков, второй - в любой из оставшихся $k-1$ ящиков, третий - в один из оставшихся $k-2$ ящиков, $\dots$, последний - в любой из оставшихся $k-n+1$. Поэтому: $\dfrac{k!}{(k-n)!}$. Т.е. количество благоприятных исходов: $\dfrac{3!}{(3-2)!} = \dfrac{6}{1} = 6$.

Воспользуемся классическим определением вероятности: $P = \dfrac{m}{n}$, где $m$ - число исходов, благоприятствующих осуществлению события, а $n$ - число всех равновозможных элементарных исходов.

\noindent Ответ: $\dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3}$

\textit{Решение через математическую модель:}

\noindent Всего исходов: $\Omega = \{ \omega_{ij} \}, 1 \le i, j \le 3$, где $i, j$ - номера ящиков, куда попали соотвественно 1-ый и 2-ой шары.
\[ \# \Omega = 3^2 = 9 \]
\noindent Событие $A$ - $\{ \omega_{ij}, i \ne j \}$ - упорядоченный набор без повторений.
\[ \#A = A_3^2 = 3! = 6 \]
\[ P(A) = \dfrac{\# A}{\# \Omega} = \dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3} \]

\subsection{Задача 2.}

В колоде содержится 52 карты (полная колода, от двоек до тузов), наугад достают 5. Определить вероятности, что:
\begin{enumerate}
	\item[а)] все одной масти
	\item[б)] 3 одного достоинства, 2 - другого, 3+2
	\item[в)] 2 - одного достоинства, 2 другого, и 1 - третьего
	\item[г)] всё достоинства подряд (2, 3, 4, 5, 6)
\end{enumerate}

\textit{Решение:}

\begin{remark}
	Всего у нас 4 масти и по 13 карт в каждой. По 4 карты одного достоинства (13 достоинств).
\end{remark}

Всего способов извлечь 5 карт из колоды: $C_n^k = \dfrac{n!}{k!(n-k)!} = \dfrac{52!}{5!(52-5)!} = \dfrac{52 \cdot 51 \cdot 50 \cdot 49 \cdot 48 \cdot 47!}{5! \cdot 47!} = 2598960$ - это общее число исходов.

\begin{enumerate}
	\item Число различных мастей равно 4. Число карт одной масти равно 13. Поэтому число благоприятных исходов равно $4 \cdot C_{13}^5 = 4 \cdot 1287 = 5148$. $P = \dfrac{5148}{2598960} = \dfrac{33}{16660}$.
	
	Построим математическую модель. Все масти сходятся - событие $A$. Разделим на 4 события:
	\begin{itemize}
		\item[а)] $B: i, j, l, m \in [1;13]$
		\item[б)] $C: i, j, l, m \in [14;26]$
		\item[в)] $D: i, j, l, m \in [27;39]$
		\item[г)] $E: i, j, l, m \in [39;52]$
	\end{itemize}
	\noindent $\#B = \#C = \#D = \#E = C_{13}^5$
	\noindent $\#A = \#B + \#C + \#D + \#E = 4 \cdot C_{13}^5$.
	\item Построим математическую модель. Пусть $i,j,k$ - карты одного достоинства, а $l,m$ - другого.
	
	\noindent $\#A: (i,j,k \text{ одного достоинства}) = C_{13}^1 \cdot C_4^3 = 13 \cdot 4$ (выбираем сначала одно из 13 достоинств, в котором 4 карты, из которых выбираем 3).
	
	\noindent $\#B: (i,j,k \text{ одного достоинства и } l,m \text{ другого}) = \#A \cdot C_{12}^1 \cdot C_4^2 = 12 \cdot 6 \cdot 13 \cdot 4$
	
	\noindent $P(A) = \dfrac{C_{13}^1 \cdot C_4^3 \cdot C_{12}^1 \cdot C_4^2}{C_{52}^5}$
	\item Построим математическую модель. Пусть $i, j$ - одного достоинства, $k, l$ - другого, $m$ - третьего.
	
	\noindent $\#A: (i, j, \text{ одного достоинства}) = C_{13}^1 \cdot C_4^2 = 13 \cdot 6$
	
	\noindent $\#B: (k, l, \text{ другого достоинства}) = C_{12}^1 \cdot C_4^2 = 12 \cdot 6$
	
	\noindent $\#C: (m \text{ третьего}) = C_{11}^1 \cdot C_4^1 = 11 \cdot 4$
	
	\noindent $\#D(A, B, C) = 13 \cdot 6 \cdot 12 \cdot 6 \cdot 11 \cdot 4$
	
	\noindent $P(D) = \dfrac{\#D}{\# \Omega} = \dfrac{13 \cdot 6 \cdot 12 \cdot 6 \cdot 11 \cdot 4}{C_{52}^5}$
	\item Одну двойку (тройку, четвёрку, пятёрку, шестёрку) из 4 можно извлечь $ C_{4}^1$ способами. Поэтому: $P = \dfrac{\left(C_{4}^1\right)^5}{C_{52}^5} = \dfrac{1024}{2598960} = \dfrac{13}{33320}$. Однако, мы рассмотрели случай, когда эти карты просто содержатся в 5-ке, которую достали. Если нам необходима последовательность, т.е. мы достаём карты одна за другой, вероятность будем иной. $P = \dfrac{4}{52} \cdot \dfrac{4}{51} \cdot \dfrac{4}{50} \cdot \dfrac{4}{49} \cdot \dfrac{4}{48} = \dfrac{8}{2436525}$.
	
	\textit{Решим через математическую модель}, когда требуется просто все достоинства подряд в 5-ке (не конкретную комбинацию).
	
	\noindent Пусть $i, j, k, l, m$ - все достоинства подряд. $A: (i \text{ подходит для стрита}): 2 \le i \le 10$. 
	
	\noindent $\#A = 9 \cdot 4 = 36$.
	
	\noindent $B: \begin{pmatrix} i \\ j = i + 1 \\ k = j + 1 \\ l = k + 1 \\ m = l + 1 \end{pmatrix}$.
	
	\noindent Пусть $G(X)$ - достоинство $X$, тогда условие $G(i) = G(j) - 1 = G(k) - 2 = G(l) - 3 = G(m) - 4$ возможно при: $G(i) = G(m) - 4 > 0 \Rightarrow 5 \le G(m) \le 13 \Rightarrow \#B = 9$ - среди достоинства выбрано 5 идущих подряд.
	
	\noindent Т.к. мастей 4, то для каждой карты $\exists$ 4 варианта выбрать масть: $G(i) = G(i + 13) = G(i + 26) = G(i + 39)$, а т.к. при этом выбирается 5 карт, то: $\#B = \#A \cdot 4^4 = 36 \cdot 256 = 9216$.
	
	\noindent $P(B) = \dfrac{9216}{2598960}$
	
	P.S. Из предыдущего решения данное можно получить путём домножения на 9 - столько раз мы можем сдвигать подряд идущие карты от последней - шестёрки, до последней - туза.
\end{enumerate}

\subsection{Задача 3.}

Имеется 6 ящиков различных материалов и 5 этажей. Определить вероятность, что на 3 этаже имеется хотя бы один ящик.

\textit{Решение:}

\noindent Общая методика для решения задач, в которых встречается фраза <<хотя бы один>> такая:

\begin{enumerate}
	\item Выписать исходное событие $A$ = (Вероятность того, что ... хотя бы ...).
	\item Сформулировать противоположное событие $\bar A$.
	\item Найти вероятность события $P(\bar A)$.
	\item Найти искомую вероятность по формуле $P(A) = 1 - P(\bar A)$.
\end{enumerate}

\noindent $\bar A$ - не содержится ни одного ящика. Всего способов разместить 6 ящиков по 5 этажам: $\#\Omega = 5^6 = 15625$. Способов разместить ящики по 4 этажам, минуя 3-ий: $\# \bar A = 4^6$. В результате: $P(\bar A) = \dfrac{4096}{15625}$. Ответ: $P(A) = 1 - \dfrac{4096}{15625} = \dfrac{11529}{15625}$.

Для построения мат. модели необходимо обговорить, что $\{\omega_{i j k l m}\}$, где $i$ - этаж 1-го ящ., $j$ - этаж 2-го ящ. и т.д. Тогда $\# \bar A = \{\omega_{i j k l m}\}$, при $i,j,k,l,m \ne 3$.

\subsection{Задача 4.}

Код - три кнопки, нажатых, одновременно, 0-9. Код неизвестен. Определить вероятность, что замок открыт:
\begin{enumerate}
	\item[а)] код не запоминается
	\item[б)] код запоминается
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
	\item на $k$-м шаге
	\item до $k$-ого шага
\end{enumerate}

\textit{Решение:}

Всего исходов: $\{w_{ijk}\}$, где $0 \le i,j,k \le 9$. Порядок $i,j,k$ не важен (для определённости положим, что $i \le j \le k$). Тогда число возможных исходов - сочетание из 10 по 3 с повторениями (т.к. могут быть одинаковые цифры, но порядок неважен):

\[ \# \Omega = C_{(n)}^k = \left( \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} \right) = \begin{pmatrix} (n+k-1) \\ k \end{pmatrix} = (-1)^k\begin{pmatrix} -n \\ k \end{pmatrix} = \dfrac{(n+k-1)!}{k! \cdot (n-1)!} = C_{10+3-1}^{3} = C_{12}^3 = 220 \]
\begin{enumerate}
	\item[а)] Код не запоминается. 
	Пусть $A$ – событие, при котором на $k$-том шаге замок откроется. Т.к. код не запоминается, то на любом шаге вероятность открыть замок: $P(A) = \dfrac{1}{\# \Omega} = \dfrac{1}{220}$.
	
	\noindent Пусть $B_k$ – вероятность, что до $k$-то шага (включительно) замок откроется хотя бы один раз. Тогда ($\bar B_k$) – вероятность, что ни на одном шаге замок не откроется, то есть на каждом шаге случится событие $\bar A$.
	\[ P(\bar A) = 1 - P(A) = \dfrac{219}{220} \]
	\[ P(\bar B_k) = \prod_{i=1}^{k} P(\bar A) = \left( \dfrac{219}{220} \right)^k \]
	\[ P(B_k) = 1 - P(\bar B_k) = 1 - \left( \dfrac{219}{220} \right)^k \]
	
	\item[б)] Код запоминается.
	Пусть $A_k$ – вероятность, что на $k$-том шаге замок откроется. Т.к. код запоминается, то с каждым шагом отсекается один из вариантов, то есть выбирается один из $\# \Omega - k + 1$ возможных вариантов. Таким образом,
	\[ P(A_k) = \dfrac{1}{\# \Omega - k + 1} = \dfrac{1}{221 - k} \]
	
	\noindent Пусть $B_k$ – вероятность, что до $k$-то шага (включительно) замок откроется (хоть раз). Тогда $B_k$ - вероятность, что ни на одном шаге замок не откроется, то есть на каждом шаге случится событие $\bar A_k$.
	\[ P(\bar A_k) = A - P(A_k) = \dfrac{221 - k - 1}{221 - k} \]
	\[ P(\bar B_k) = \prod_{i=1}^{k} P(\bar A) = \prod_{i=1}^{k} \dfrac{221 - i - 1}{221 - i} = \dfrac{221 - k}{220} \]
	\[ P(B_k) = 1 - P(\bar B_k) = 1 - \dfrac{221 - k}{220} = \dfrac{k}{220} \]
\end{enumerate}

\end{document} % конец документа